\section{Enquêtes sur le domaine}
Les enquêtes scientifiques sont utiles pour obtenir un aperçu d'un domaine ainsi que les défis auxquels ce dernier fait face à un moment. Surtout, il est important de considérer les défis identifiés pour centrer les recherches effectuées dans le domaine. Pour le présent projet de recherche, les enquêtes ont servi à mieux préciser les éléments de recherche. Dans cette section, deux enquêtes principales sont présentées et les aspects qui touchent le plus le présent projet de recherche sont résumés. Elles sont également utilisées pour expliquer la façon dont les contributions sont utiles pour l'avancement du domaine.

D'abord, l'enquête réalisée en 2013 qui constitue la plus récente est présentée à la section \ref{sec:enquete-recente}. Par la suite, une enquête réalisée en 2009 est présentée à la section \ref{sec:enquete-prec}.

\subsection{\citeauthor{Lemos13}}\label{sec:enquete-recente}
Dans l'enquête de \citet{Lemos13}, quatre sujets principaux sont relevés comme étant d'intérêt pour les recherches futures : << conception des solutions adaptatives, procédés d'ingénierie des logiciels adaptatifs, décentralisation des boucles de contrôle et V\&V pratique à l'exécution des logiciels adaptatifs >> \citet{Lemos13}. Deux de ces aspects sont en liens étroits avec le présent projet de recherche : procédé d'ingénierie et V\&V. Ces derniers sont résumés depuis \cite{Lemos13} :

\subsubsection{Procédé d'ingénierie}
Les logiciels adaptatifs sont différents des logiciels traditionnels puisqu'ils opèrent dans \lguil un monde hautement dynamique et doivent ajuster automatiquement leur comportement en réponse aux changements dans leur environnement, leurs buts ou dans le système lui-même. \rguil~\citet{Lemos13} Dans le cycle de vie traditionnel d'un logiciel, les développeurs ont le rôle de transformer un logiciel pour atteindre les requis d'un client. Une fois le logiciel déployé, le comportement du logiciel est fixé et des changements dans les requis impliquent inévitablement le travail des développeurs. Dans le cas des logiciels adaptatifs, le rôle des développeurs est modifié, passant << d'opérationnel à stratégique >> \citet{Lemos13}. L'impact de cette modification est que les phases de développement traditionnelles ne sont plus aussi représentatives du travail à entreprendre. En effet, comme les requis sont analysés à l'exécution, le défi des développeurs est d'effectuer l'ingénierie des éléments mettant en place l'adaptation et les mécanismes pour effectuer le contrôle du système. Pour ce faire, la modélisation du système et de son environnement doit faire partie du cycle de vie du logiciel. Une partie de cette modélisation peut se faire en partie à la conception et ce modèle peut être modifié de façon autonome pour reproduire le système physique tel qu'il est dans son environnement à l'exécution.

Le lien principal avec la technique d'ajout de comportement adaptatif proposée dans le présent projet de recherche est au niveau de la planification. En effet, l'évolution d'un logiciel qui s'adapte à son environnement doit se faire conjointement à la modélisation de ce même environnement.
Plus particulièrement, la phase d'implémentation d'une fonctionnalité peut inclure ou non un comportement adaptatif. Il faut, cependant, bien différencier les requis liés à une fonctionnalité de ceux liés à l’adaptation comme l'autoguérison.
Avec l'utilisation des patrons de conception, les composants sont d'abord développés pour une fonctionnalité spécifique \emph{et} un espace de contextes défini. Un composant peut donc être développé avec un comportement adaptatif contraint à l'intérieur de cet espace, mais l'utilisation de mécanismes comme la substitution de composants est gérée dans une phase ultérieure. Cette approche de développement permet donc un développement en intégration continue où l'espace de contextes que le système est attendu de supporter est couvert graduellement. Le modèle développé est également fait en deux phases qui peuvent être intégrées séparément dans les phases de développement : à la conception initiale (modélisation des paramètres) et à la spécialisation pour une plateforme (modélisation des moniteurs).

% Expliquer en quoi l'implémentation graduelle, procédé itératif. "Software engineering disciplines"

\subsubsection{Vérification et Validation}
Un problème important dans le domaine de l'adaptation est le développement de la confiance des utilisateurs envers les décisions prises de façon autonome par le système. La certification par des techniques de V\&V est alors utilisée comme façon de prévoir la validité du comportement d'un logiciel adaptatif et d'améliorer la confiance des utilisateurs.
De telles techniques sont difficiles à élaborer. La tâche est encore plus ardue lorsqu’un procédé traditionnel impose une assurance de la satisfaction des requis de façon explicite à la conception. L'inclusion des techniques de V\&V à l'exécution comme information utilisée dans les décisions du système est une piste envisagée pour faire en sorte, par exemple, que l'atteinte d'états jugés problématiques soient prévenue de façon automatique. L'ensemble des états du système qui permettent à ce dernier d'atteindre ses buts (ses \mbox{<< requis} et propriétés désirées >> \citet{Lemos13}) est appelée une << zone de \mbox{viabilité >>} \citet{aubin2011viability}.
Au final, il est donc question de vérifier si le système est dans cette zone de viabilité. Si ce n'est pas le cas, il serait alors désirable de reconfigurer le système pour tenter d'atteindre un état dans la zone de viabilité. Tout comme d'autres phases de développement, le V\&V passerait ainsi partiellement de la conception à l'exécution.

Les métriques qui sont proposées dans le présent projet de recherche sont une tentative d'offrir un outil de vérification pour la structure de base livrée par l'utilisation des patrons de conception proposés. La différence majeure avec les défis et solutions potentielles relevés dans le paragraphe précédent concerne le niveau d'assurance que nous visons. Plutôt que de vérifier l'atteinte de propriétés désirées au niveau du système, l'hypothèse proposée est de réaliser cette vérification au niveau des composants. Par la composition de différents composants offrant un même service, l'argument utilisé dans le présent projet est que les zones de viabilité de chacun des composants peuvent être combinées. Ainsi, la zone de viabilité d'un composant agglomérant ces différents << candidats >> est représentée par l'union des contextes de ces derniers. Les métriques proposées servent à calculer la proportion des états qui sont couverts par un composant de sorte que les situations où un état indéfini existe puissent être détectées. Les métriques proposées se veulent donc des outils pour assurer qu'un système respecte ses spécifications en termes de zone de viabilité telle que modélisée. De plus, chacune des phases de conception et d'exécution utilise une modélisation de la zone de viabilité différente. Le V\&V n'est donc pas entièrement remis à l'exécution : il est appliqué aux différentes phases.

\subsection{\citeauthor{Cheng2009}}\label{sec:enquete-prec}
L'enquête de \citet{Lemos13} est la suite d'une enquête réalisée par \citet{Cheng2009} quatre ans plus tôt. Cette première enquête contenait une analyse de quatre grands aspects du domaine : les dimensions de modélisation, les requis, l'ingénierie et l'assurance des logiciels adaptatifs. L'ingénierie et l'assurance sont les deux aspects qui rejoignent ceux discutés précédemment dans la section \ref{sec:enquete-recente}. Les défis qui y sont reliés sont tout de même d'actualité. En lien avec les aspects présentés à la section \ref{sec:enquete-recente}, des défis qui avaient été relevés par cette enquête sont présentés.
%Au niveau de l'ingénierie, les défis suivants font partie du mandat du présent projet de recherche :

\subsubsection{Ingénierie}

\begin{itemize}[label={}]
  \item \textbf{Ré-ingénierie} : << Explorer les techniques pour l'évolution des systèmes existants et l'injection de l'adaptation dans de tels systèmes >> \citet{Cheng2009}. \newline
  Ce défi est relevé par les patrons qui offrent une façon d'ajouter graduellement des comportements adaptatifs tout au long du cycle de vie d'un logiciel adaptatif.
  \item \textbf{Support \emph{middleware}} : Le développement d'une implémentation incluant << des interfaces standardisées pour les fonctionnalités reliées à l'adaptation >> \citet{Cheng2009}. \newline
  Ce défi est relevé par le développement de la librairie de référence AdaptivePy où les artéfacts et leur interface sont standardisés dans les patrons de conception.
  \item \textbf{Interaction personne-machine} : Inclure les utilisateurs dans les boucles de rétroaction pour << assurer la confiance >> \citet{Cheng2009} envers le système. \newline
  Ce défi est abordé grâce à l'application de l'adaptation dans le contexte des interfaces graphiques. Ceci est réalisé concrètement par le biais d'une étude de cas. Cette dernière prévoit l'utilisation des interactions de l'utilisateur comme données contrôlant l'adaptation. Cependant, la boucle de rétroaction n'est pas modifiable par l'utilisateur directement et le prototype de l'étude de cas simule les interactions précédentes d'utilisateur pour faciliter l'observation de l'adaptation.
\end{itemize}

\subsubsection{Vérification et Vérification}

\begin{itemize}[label={}]
  \item \textbf{Environnements contrôlés par modèles qui sont spécifiques à l'adaptation} : Le développement par modèles est une piste pour permettre << l'application de méthodes de V\&V pendant le processus de développement et le support de l'adaptation à l'exécution. >> \citet{Cheng2009} L'idée est d'utiliser ce modèle pour prévoir les impacts sur le système qu'aura l'adaptation. \newline
  Ce défi est en partie relevé par la proposition du modèle par espace d'états pour spécifier les domaines de viabilité et leur utilisation dans les composants adaptatifs et dans les artéfacts du patron moniteur. Particulièrement, ce patron permet la surveillance des changements dans le système lors de l'exécution. Les métriques peuvent également être utilisées à l'exécution pour détecter des états non définis et donc sont une forme de vérification du modèle à l'exécution.
  \item \textbf{Assurance à l'exécution agile} : << Le requis clé pour la vérification à l'exécution est l'existence de solutions algorithmiques agiles efficaces qui ne requièrent pas une haute complexité temps/espace. >> \citet{Cheng2009} \newline
  Ce défi est abordé par la méthode de calcul liée aux métriques développées. En diminuant le domaine de calcul à deux niveaux de composition et en utilisant une structure abstraite d'espace d'états, la vérification d'architectures complexes est possible de façon pratique. Cependant, l'implémentation au niveau du calcul d'états récurrents n'est pas optimale. Or, plus de travail est requis pour développer une solution encore plus performante.
\end{itemize}
